

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\sffamily Dérivation (2)}}}
\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Dérivation (2) };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonctions trigonométriques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}


\newtcbtheorem{theoreme}{{\bf \textsf{Théorème}}}{frame=red}{te}
\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{defprop}{{\bf \textsf{Définition et propriété}}}{frame=red}{dep}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{\textsf{Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{8}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily


\section{Sens de variation et dérivation}



\begin{theoreme*}{}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$.\\
$\bullet$ Si  $f$ est croissante sur $I$, alors pour tout réel $x$ de $I$,$f'(x)\geqslant 0$.\\
$\bullet$  Si $f$ est décroissante sur $I$, alors pour tout réel $x$ de $I$,  $f'(x)\leqslant 0$.\\
$\bullet$  Si $f$ est constante sur $I$, alors pour tout réel $x$ de $I$, $f'(x)=0$.
\end{theoreme*}





\textbf{Interprétation graphique}

\begin{center}
\newrgbcolor{ffqqtt}{1 0 0.2}
\newrgbcolor{xdxdff}{0.49 0.49 1}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2.01,-8.1)(28,12)
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=2,Dy=2,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-1.99,-7.99)(26,11)
\rput{-180}(12.5,4.57){\psplot[linewidth=1.6pt,linecolor=ffqqtt]{-20}{20}{x^2/2/5}}
%\rput[tl](1.66,10.97){$\text{Si} f  \text{ est croissante sur I$}
%\rput[tl](17.21,9.21){$\text{Si} f  \text{ est décroissante sur I$}
\psline{->}(4.05,-2.57)(7.49,3.25)
\psline{->}(4.05,-2.57)(1.12,-7.53)
\psline{->}(6.92,1.45)(10.81,5.79)
\psline{->}(6.92,1.45)(3.06,-2.86)
\psline{->}(10.43,4.14)(16.35,6.59)
\psline{->}(10.43,4.14)(4.17,1.55)
\psline{->}(12.44,4.57)(19.36,4.65)
\psline{->}(12.44,4.57)(5.75,4.49)
\psline{->}(8.92,3.28)(14.15,7.03)
\psline{->}(8.92,3.28)(3.35,-0.71)
\psline{->}(17.46,2.11)(12.47,7.05)
\psline{->}(17.46,2.11)(23.04,-3.42)
\psline{->}(19.67,-0.57)(14.67,6.6)
\psline{->}(19.67,-0.57)(24.58,-7.6)
\psline{->}(15.26,3.81)(7.92,7.86)
\psline{->}(15.26,3.81)(22.77,-0.33)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=blue,linewidth=1.4pt](12.44,-8)(12.44,12)
%\psplot[linestyle=dashed]{-2}{26}{(--109.55-8.82*x)/-0.05}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm}
\psgrid[gridwidth=0.05pt,gridcolor=lightgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-1.1,-4)(13,6)
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm}
\uput[dl](7,13){
\begin{minipage}{4cm}
\blue   \begin{center}
  Si $f$ est strictement croissante sur $I$, alors en chaque point de $\mathscr{C}$, le coefficient directeur de la tangente est positif, donc pour tout réel $a$ de $I$, $f'(a)> 0$
 \end{center}
\end{minipage}}
\uput[dl](23,13){
\begin{minipage}{4.2cm}
\blue  \begin{center}
  Si $f$ est strictement décroissante sur $I$, alors en chaque point de $\mathscr{C}$, le coefficient directeur de la tangente est négatif, donc pour tout réel $a$ de $I$, $f'(a)< 0$
 \end{center}
\end{minipage}}
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.5,dotangle=45](6.92,1.45)(4.05,-2.57)(8.92,3.28)(10.43,4.14)(12.44,4.57)(15.26,3.81)(17.46,2.11)(19.67,-0.57)

\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}
\end{center}







\begin{theoreme*}{}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$.\\
$\bullet$ Si pour tout réel  $x$ de $I$ on a  $f'(x)>0$, alors $f$ est strictement croissante sur $I$.\\
$\bullet$ Si pour tout réel  $x$ de $I$ on a  $f'(x)<0$, alors $f$ est strictement décroissante sur $I$.\\
 $\bullet$ Si pour tout réel  $x$ de $I$ on a  $f'(x)=0$, alors $f$ est constante sur $I$.
\end{theoreme*}


\begin{remarque*}{}
Pour étudier les variations d'une fonction, on étudie le signe de sa dérivée.
\end{remarque*}

\begin{methode*}{Comprendre Signe de la dérivée ↔︎ Variations }
         \begin{exbmethode}
         \begin{enumerate}
           \begin{minipage}{12cm} 
 \item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$, telle que $f(2)=-1$.\\
 On donne le signe de la dérivée, compléter le tableau de variations : 
 \begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
	  \tkzTabInit{$x$/1,\footnotesize $ f'(x)  $/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$2$,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,-,z,+}
 	  \tkzTabVar{}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=dPIlTNyBCiw}
\end{center}
\end{minipage}

  \begin{minipage}{12cm} 
\item  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$, telle que $f(4)=-1$.\\
 On donne  le tableau de variations de la fonction $f$, compléter le tableau avec le signe de la dérivée. 
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
	  \tkzTabInit{$x$/1,\footnotesize $ f'(x)  $/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$4$,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,,z,}
 	  \tkzTabVar{-/,+/,-/}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
 \end{minipage} 


\item On donne la représentation graphique de la fonction $f$, compléter le tableau de variations.

\begin{minipage}{7.5cm}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,\footnotesize $ f'(x)  $/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,,z,}
 	  \tkzTabVar{,,}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
      \end{minipage} 
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.3cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-4.2,-10.2)(8.2,17.2)
\def\f{(x+2)*(6-x)}
\def\g{x+8}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2, showorigin=false]{->}(0,0)(-3.99,-8.99)(8,17)
\multido{\n=-4+1}{13}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-10)(\n,17)}
\multido{\n=-10+1}{28}{\psline[linewidth=0.2pt](-4,\n)(8,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{-3.5}{7.5}{\f}




\end{pspicture*}
\end{center}

   \end{minipage} 
   \end{enumerate}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}






\begin{methode*}{Étudier les variations d'une fonction }
 \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
   Déterminer les variations  de la fonction $f$ définie sur $\R$ par : $$f(x)=x^3+\dfrac{9}{2}x^2-12x+5$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=23_Ba3N0fu4&list=PLVUDmbpupCaoY7qihLa2dHc9-rBgVrgWJ&index=11}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
          \end{exbmethode}
      \end{methode*}














\section{Extremum d'une fonction}

\subsection{Maximum, minimum}


\begin{definition*}{}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ et $a$ un réel de $I$.\\
$\bullet$ On dit que le réel $M$ est {\bf le maximum de ${\boldsymbol{f}}$ sur ${\boldsymbol{I}}$} atteint en $a$,
si  $f(a)=M$ et si pour tout réel $x$ de $I$, on a $f(x)\leqslant M$.\\

$\bullet$ On dit que le réel $m$ est {\bf le minimum de ${\boldsymbol{f}}$ sur ${\boldsymbol{I}}$} atteint en $b$,
si  $f(b)=m$ et si pour tout réel $x$ de $I$, on a $f(x)\geqslant m$.\\

 $\bullet$ Un {\bf extremum de ${\boldsymbol{f}}$ sur} ${\boldsymbol{I}}$ est un maximum ou un minimum.
\end{definition*}


\begin{methode*}{Déterminer un extremum }
\begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
   Soit $f$  la fonction  définie sur $\R$ par : $f(x)=5x^2-3x+4$.\\
 Déterminer l'extremum de la fonction $f$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=zxyKLqnlMIk&index=12&list=PLVUDmbpupCaoY7qihLa2dHc9-rBgVrgWJ}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\subsection{Extremum local}


\begin{definition*}{}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ et $a$ un réel de $I$.
Dire que $L$ est un {\bf maximum (respectivement minimum) local} de $f$ sur $I$ s'il existe un intervalle ouvert $J$ contenu dans $I$, tel que $L$ est le maximum (respectivement minimum) de $f$ sur $J$.
\end{definition*}





\begin{center}
\newrgbcolor{ffqqtt}{1 0 0.2}
\begin{pspicture*}(-3,-2.01)(7.5,4.9)
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=2pt 2,arrowinset=0.25}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-2,-1)(5,4)
%\multips(0,-2)(0,1.0){7}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-2,0)(5,0)}
%\multips(-2,0)(1.0,0){8}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-2)(0,4)}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labels=none,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-2,-1)(5,4)
\psplot[linewidth=2pt,plotpoints=200]{-2.0}{5.0}{(x-2.14)^(4)-3*(x-2.14)^(3)+3*(x-2.14)+1.18}
\psline[linewidth=2pt,linecolor=ffqqtt](2.36,0)(3.41,0)
\rput[tl](2.26,0.22){\Large ${\boldsymbol {\ffqqtt{]}}}$}
\rput[tl](3.33,0.22){\Large ${\boldsymbol{\ffqqtt{[}}}$}
\rput[tl](3,0.5){$\ffqqtt{J}$}
\psline[linewidth=0.8pt,linestyle=dashed,linecolor=ffqqtt](2.35,1.8)(2.35,0)
\psline[linewidth=0.8pt,linestyle=dashed,linecolor=ffqqtt](3.39,1.45)(3.39,0)
\psline[linewidth=0.8pt,linestyle=dashed](2.81,2.49)(2.81,0)
\psline[linewidth=0.8pt,linestyle=dashed](2.81,2.49)(0,2.49)
\uput[d](2.81,0){$x_0$}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[linewidth=2pt,linecolor=ffqqtt,plotpoints=200]{2.35}{3.39}{(x-2.14)^(4)-3*(x-2.14)^(3)+3*(x-2.14)+1.18}
\rput[l](-2,2.5){$f(x_0)=L$}
\rput[tl](-1,-1.2){\blue \large $L \text{ est un maximum local de}  f$}
\end{pspicture*}
\end{center}






\subsection{Lien dérivée/Extremum local}




\begin{theoreme*}{}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$.\\
Si $f$ admet un extremum local en $x_0\in I$, alors on a $f'(x_0)=0$.
\end{theoreme*}



\begin{remarque*}{}
La réciproque de ce théorème est fausse.
\end{remarque*}



\begin{theoreme*}{}
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle ouvert $I$. Soit $x_0\in I$.\\
 Si $f'(x_0)=0$ {\bf et si} $f'$ change de signe en $x_0$, alors $f$ admet un extremum local en $x_0$.
\end{theoreme*}























\end{Maquette}


\end{document}

